******************************************************************************
HITSiG - Schriftliche Stellungnahme 
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt
   :depth: 3

.. _Section_Introduction:

Einführung
------------------------------------------------------------------------------

Um den vorliegenden Gesetzentwurf angemessen zu interpretieren und 
zu bewerten, müssen wir die legislativen und politischen Absichten 
berücksichtigen. Einerseits hat das BSI in seinem Bericht zur Lage 
der IT-Sicherheit in Deutschland 2022 festgestellt, dass die Bedrohungslage 
so hoch wie nie zuvor ist. Andererseits nimmt die Nutzung und Vernetzung 
von IT rapide zu. Während also die Nachfrage nach digitler Transformation 
steigt, steigen auch die technischen Risiken exponentiell an. Insbesondere 
die öffentliche Verwaltung steht unter starkem Druck, sich zu digital 
zu transformieren, um die Erwartungen der Bürgerinnen und Bürger 
an eine moderne und kundenorientierte behördliche Infrastruktur zu erfüllen. 
Gleichzeitig erwarten die Menschen, dass ihre sensiblen Daten 
vor unbefugter Offenlegung und Manipulation geschützt sind 
(Authentizität, Integrität und Vertraulichkeit). Im Kontext dieser 
Herausforderungen bewegt sich auch der vorliegende Gesetzentwurf, da es 
letztendlich keine Garantie für Cybersicherheit gibt. Es ist daher umso 
wichtiger, präventive Strukturen aufzubauen.

Das Hessen CyberCompetenceCenter (Hessen3C), das dem Hessischen Ministerium 
des Innern und für Sport untersteht, fungiert als zentraler Ansprechpartner 
für das Thema Cybersicherheit in Hessen und erfüllt die Aufgabe, 
präventive Strukturen im Bereich Cybersicherheit aufzubauen. Seit seiner 
Gründung im April 2019 in der Abteilung Cyber- und IT-Sicherheit 
sowie digitler Verwaltungstransformtion bietet Hessen3C 
beratende Unterstützung für die hessische Landesverwaltung, 
hessische Kommunen und hessische Unternehmen an. Das Aufgabenspektrum 
von Hessen3C ist breit gefasst und beinhaltet nicht nur den Schutz 
der Landesverwaltung vor Cyberbedrohungen, sondern auch die Unterstützung 
von Sicherheitsbehörden bei der Ausbildung von Fachkräften, die Bekämpfung 
von Cybercrime und Cyberspionage sowie die Beratung von Kommunen, Wirtschaft 
und KRITIS. Hessen3C ist auch die zentrale Kontaktstelle für die Entgegennahme 
landesbezogener KRITIS-Meldungen. Zusammen mit der Landespolizei 
und dem Landesamt für Verfassungsschutz arbeitet Hessen3C eng zusammen. 
Hessen3C erbringt konkret folgende Leistungen:

- **Landesverwaltung**: Unterstützung und Koordinierung der Bearbeitung von Cybersicherheitsvorfällen in der Landesverwaltung und ist die zentrale Ansprechstelle bei IT-Sicherheitsvorfällen.
- **Kommunen**: Kostenfreie Nutzung der Leistungen für hessische Kommunen auf freiwilliger Basis unter Wahrung des Selbstverwaltungsprinzips.
- **KRITIS und NIS-2**: Bei Bedarf kostenlose, ergebnisoffene und produktneutrale Inanspruchnahme durch KRITIS und NIS-2.
- **KMU**: Bei Bedarf kostenlose, ergebnisoffene und produktneutrale Inanspruchnahme durch KMU.

Durch den Entwurf eines HITSiG werden die umfangreichen Befugnisse 
des Hessen3C an eine Rechtsgrundlage geknüpft. Dies ist notwendig, da bislang
keine umfassende Rechtsgrundlage für Befugnisse und Datenzugriffe in Hessen 
vorhanden war, obwohl einige Befugnisse Grundrechtsrelevanz besitzen. Eine 
gesetzliche Regelung ist notwendig, um Rechtssicherheit und Betroffenenschutz
zu gewährleisten. Die staatliche Gewährleistung der Cybersicherheit erfordert
einen Interessenausgleich zwischen grundrechtlich geschützten Positionen, was
sachgerecht und juristisch notwendig ist. Ohne eine entsprechende gesetzliche 
Grundlage wäre ein behördliches Tätigwerden folglich nicht möglich bzw. 
rechtswidrig. Die zu treffende Regulierung betrifft insbesondere das Zentrum 
für Informationssicherheit, Eingriffs- und Abwehrmaßnahmen sowie 
den zentralen Beauftragten für Informationssicherheit (CISO), der gemäß 
IT-SiG 2.0 und NIS-2 üblicherweise Informationssicherheitsbeauftragter 
bezeichnet wird. Der Entwurf sieht u.a. 

- die Möglichkeit zum eigenständigen operativen Tätigwerden des Hessen3C 
  in den Bereichen Prävention, Informationssammlung und -auswertung, 
  Erarbeitung von Warnungen und Empfehlungen für Behörden und Öffentlichkeit, 
  aktive Abwehr von Cybergefahren, Dienstleistungen/Auftragsverarbeitung 
  für Kommunen, Einbindung des CERT vor. 
- Auch **Eingriffs- und Abwehrmaßnahmen** wie die Befugnis zur Datenanalyse 
  zu Zwecken der Abwehr von Gefahren für die Cybersicherheit 
  sowie die Untersuchung von im Landesdatennetz und IT-Systemen gespeicherten 
  Daten mit Grundrechtsrelevanz werden geregelt. 
- Zusätzlich wird die **Position des CISO** gesetzlich verankert, einschließlich 
  seiner Eingriffsbefugnisse zur Abwehr von Cybergefahren, Berichtspflichten
  und Koordinierung des IT-Krisenmanagements.

Zu den Vorschriften im Einzelnen
------------------------------------------------------------------------------

Angesichts der am 27. Dezember 2022 verabschiedeten **NIS-2 EU-Richtlinie**
(EU 2022/2555), die ihre Kraft am 16. Januar 2023 entfaltet, plant der Bund 
konsequenterweise ein **NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsstärkungsgesetz** 
(NIS2UmsuCG). 

§ 2 Nr. 1 HITSiG-E – Begriffsbestimmungen
******************************************************************************

Gemäß der Entwurfsbegründung stützen sich die verwendeten Begriffsbestimmungen
im Entwurf des HITSiG auf das BSIG. Allerdings bleibt unklar, warum im Entwurf
des **HITSiG** leicht von den entsprechenden BSI-Bestimmungen oder die durch 
NIS-2 Richtlinie (wurde am 27.12.2022 im Amtsblatt L333 der Europäischen Union
veröffentlicht) abgewichen wird. Dies ist problematisch für ein einheitliches 
und systematisches Begriffsverständnis im deutschen IT-Sicherheitsrecht, 
insbesondere wenn hierfür kein sachlich nachvollziehbarer Grund besteht. 
Darüber hinaus sollte berücksichtigt werden, dass die Übermittlung oder 
Übertragung von Informationen eine Form der Datenverarbeitung darstellt. 
Daher wäre es angemessener, die Bestimmung wie folgt zu formulieren: 
"Die Informationstechnik im Sinne dieses Gesetzes umfasst alle technischen 
Mittel zur Verarbeitung von Informationen".

§ 2 Nr. 2 HITSiG-E – Begriffsbestimmungen
******************************************************************************

Im BSIG fehlt eine Definition des Begriffs "Informationssicherheit". Daher 
besteht derzeit keine klare begriffliche Abgrenzung im vorgeschlagenen 
hessischen Regelungsentwurf, da die Begriffe "IT-Sicherheit", 
"Cybersicherheit" und "Informationssicherheit" unterschiedliche Bedeutungen 
haben. Da der Regelungsentwurf sich jedoch auf die Sicherheit vernetzter 
IT-Systeme bezieht, wäre zumindest der Begriff "IT-Sicherheit" angemessener. 
Um eine umfassendere Definition zu schaffen, sollten die Schutzziele 
der IT-Sicherheit ergänzt werden, insbesondere um Authentizität und 
Nichtabstreitbarkeit. Es ist fraglich, wie externe Dienste 
und Herausforderungen in der digitalen Lieferkette in die enge Definition 
einbezogen werden sollen, die sich nur auf das IT-System 
und dessen Anwendung beschränkt.

Auch hier wären die Formulierungen aus NIS-2 bzw. NIS2UmsuCG hilfreich.

§ 2 Nr. 3 HITSiG-E – Begriffsbestimmungen
******************************************************************************

Es könnte in Betracht gezogen werden, die Definition der Schadprogramme 
im Hinblick auf das BSIG zu erweitern, indem der Begriff "Verarbeitung" 
hinzugefügt wird, sofern er nicht bereits unter die unbefugte "Nutzung" 
und "Löschung" von Daten fällt.

Hier der Formulierungsvorschlag: "„Schadprogramme“ Programme und sonstige 
informationstechnische Routinen und Verfahren, die dem Zweck dienen, 
unbefugt Daten zu nutzen oder zu löschen oder die dem Zweck dienen, unbefugt
auf sonstige informationstechnische Abläufe einzuwirken"

§ 2 Nr. 4 HITSiG-E – Begriffsbestimmungen
******************************************************************************

Der Begriff der "Sicherheitslücke" ist aufgrund politischer Entwicklungen, 
insbesondere des Russland-Ukraine-Konflikts im Jahr 2022, hoch umstritten 
und wird von einigen Autoren als "verbrannt" bezeichnet. Dies liegt 
hauptsächlich an einer bisher nicht korrigierten Auslegung der Warnbestimmung 
durch das BSI. Um eine klare Unterscheidung zwischen politischen Wertungen 
und technisch-organisatorischen Bewertungen zu schaffen, wäre es 
wünschenswert, die Definition der "Sicherheitslücke" entsprechend zu ergänzen 
oder zu ändern. Andernfalls besteht weiterhin erhebliche Unsicherheit 
bei der Anwendung dieses Begriffs in der Praxis, wie es derzeit leider 
im BSIG der Fall ist.

Hier der Formulierungsvorschlag: „Schwachstelle“ eine Schwäche, Anfälligkeit 
oder Fehlfunktion von IKT-Produkten oder IKT-Diensten, die bei 
einer Cyberbedrohung ausgenutzt werden kann (Umsetzung Art. 6 Ziff. 15 NIS2. 
Der Begriff der „Sicherheitslücke“)

§ 3 HITSiG-E – Grundsätze der Informationssicherheit
******************************************************************************

Im Absatz wird festgestellt, dass Absatz 1 für die Stellen nach § 1 Nr. 1 
und Nr. 2 vorsieht, angemessene organisatorische und technische Vorkehrungen 
sowie "sonstige Maßnahmen" zur Gewährleistung der Informationssicherheit 
zu treffen. Es bleibt unklar, was unter diesen "sonstigen Maßnahmen" 
zu verstehen ist und inwiefern sie über die vorgeschlagenen 
technischen und organisatorischen Maßnahmen hinausgehen sollen. 
Daher wird angeregt, diese Ergänzung zu streichen.

Es wird angeregt, die Formulierung "Für technische Maßnahmen soll 
mindestens der Stand der Technik maßgeblich sein" nicht einzuschränken, 
da dies nicht nur den technischen, sondern auch den organisatorischen 
Maßnahmen gerecht werden sollte. Der nachfolgende Verweis auf die 
IT-Grundschutzmethodikerfordert die Umsetzung eines ISMS, das nicht 
nur aus technischen, sondern auch aus organisatorischen Maßnahmen besteht. 
Es ist daher sinnvoll, dass auch organisatorische Maßnahmen mindestens 
gemäß dem Stand der Technik bewertet werden, wenn sie im Kontext 
der IT-Sicherheit eingesetzt werden.

Es wird vorgeschrieben, dass für jeden Geschäftsbereich 
ein Informationssicherheitsbeauftragter (ISB) benannt werden muss, der 
für die Gewährleistung der Informationssicherheit verantwortlich ist (Abs. 3). 
Es wird empfohlen, dass der ISB über die erforderliche Qualifikation 
verfügen sollte, um seine Aufgaben und Anforderungen angemessen zu erfüllen.

Absatz 4 legt fest, dass die ISBs bei wesentlichen Änderungen von IT-Systemen
beteiligt werden müssen. Es wäre sinnvoll, diese "wesentlichen Änderungen" 
genauer zu definieren, beispielsweise unter Berücksichtigung 
ihrer Auswirkungen auf Funktionen, Hardware und Software sowie potenzieller 
Cybersicherheitsrisiken. Es ist unklar, welche Konsequenzen die Beteiligung 
des ISBs haben wird. Um die Informationssicherheit zu gewährleisten, 
sollte darüber nachgedacht werden, dem ISB beispielsweise ein "Vetorecht" 
zu geben, falls bestimmte Änderungen der IT-Infrastruktur erhebliche 
Sicherheitsbedenken aufwerfen.

Eine geringfügige Verstärkung der Formulierung in Absatz 5 sollte 
in Erwägung gezogen werden, um die kommunale Selbstverwaltungsautonomie
nicht übermäßig einzuschränken. Statt "empfohlen" könnte die Formulierung 
"nahegelegt" verwendet werden.

Auch finanzielle Argumente dürfen kein Maßstab für eine Risikoübernahme 
darstellen, da kritische Infrastrukturen unabweisbare Anforderungen besitzen.

§ 4 HITSiG-E – Die oder der Zentrale Informationssicherheitsbeauftragte der Landesverwaltung
******************************************************************************

Der Zentrale Informationssicherheitsbeauftragte der Landesregierung hat 
die Verantwortung, die ressortübergreifende Informationssicherheit 
sicherzustellen und vertritt die hessische Landesverwaltung 
in Angelegenheiten der Informationssicherheit nach außen. 
Die Aufgabenbeschreibung in Absatz 2 sollte erweitert werden, 
um den präventiven Aspekt der Informationssicherheit, die Förderung 
der Cybersecurity Awareness und den Informationsaustausch 
als zentrale Funktionen stärker zu betonen. Es wäre auch sinnvoll, 
die Unterscheidung zu anderen IT-bezogenen Positionen in der Landesverwaltung 
kurz zu skizzieren und begrifflich zu erläutern. In Bezug auf die Befugnisse 
des CISO gemäß Absatz 3 wäre es vernünftig, ihm die Anordnungsbefugnis 
für IT-Sicherheitsmaßnahmen bei Gefahr im Verzug zu geben. Zusätzlich könnte 
eine Begründungspflicht für die Dienststellen in Erwägung gezogen werden, 
wenn sie den Empfehlungen des CISO nicht folgen oder eigene Maßnahmen 
zur Cybersicherheit ergreifen.

§ 5 HITSiG-E – Zentrum für Informationssicherheit
******************************************************************************

Der für IT- und Cybersicherheit in der Landesverwaltung zuständige Minister 
hat die Aufgabe, das Zentrum für Informationssicherheit zu errichten. 
Die vielfältigen Aufgaben des Zentrums betreffen hauptsächlich die aktive 
Koordination und die Sammlung sowie Auswertung cybersicherheitsrelevanter 
Informationen. Es sollte jedoch deutlicher herausgestellt werden, dass 
das Zentrum für Informationssicherheit in erster Linie eine präventive Rolle 
für den Aufbau effektiver Informationssicherheitsinfrastrukturen einnimmt 
und somit Fragen des Informationssicherheitsmanagements im Entwurf 
nicht ausreichend adressiert werden. Zudem fehlen Vorgaben zur Zusammenarbeit
mit privaten Stellen, insbesondere im Rahmen von Public-Private-Partnerships,
um die Effektivität von getroffenen und noch zu treffenden Maßnahmen 
gemäß HITSiG zu verbessern. Die multidimensionale Bedrohungslage sollte 
stärker berücksichtigt werden, da Bedrohungen für den privaten Sektor auch 
für den öffentlichen Sektor relevant sein können und eine Zusammenarbeit 
sinnvoll erscheint. Hierbei sollte insbesondere berücksichtigt werden, 
dass das CERT Teil des Zentrums für Informationssicherheit ist 
und somit die Funktion als zentrale Kontaktstelle nach dem BSIG wahrnimmt 
und seine Leistungen auch gegenüber privaten Unternehmen erbringen kann.

§ 6 HITSiG-E – Zentraler IT-Dienstleister des Landes 
******************************************************************************

Die Hessische Zentrale für Datenverarbeitung (HZD) ist 
der zentrale IT-Dienstleister für alle Behörden, Gerichte 
und öffentlichen Stellen des Landes Hessen in Bezug auf Informations- und 
Kommunikationstechnik. Die HZD ist für einen sicheren Betrieb des Teils 
der IT-Infrastruktur der Landesverwaltung verantwortlich, den sie 
beeinflussen kann. Ein effizienter, effektiver und kontinuierlicher 
Informationsaustausch zwischen der HZD und dem Zentrum 
für Informationssicherheit ist unerlässlich 
für eine erfolgreiche Cybersecurity. Gemäß dem Gesetzeswortlaut ist 
der Informationsaustausch derzeit hauptsächlich einseitig und geht 
vorrangig von der HZD in Richtung des Zentrums für Informationssicherheit 
und ISB. Es sollte jedoch eine gesetzliche Parität hergestellt werden, 
die es ermöglicht, auch Anfragen an die HZD zu stellen und somit 
den Informationsaustausch in beide Richtungen zu ermöglichen. 
Es ist unklar, warum die wünschenswerte Vorgabe, "Erkenntnisse 
im Zusammenhang mit der Informationssicherheit unverzüglich zu teilen", 
nur in der Entwurfsbegründung und nicht im eigentlichen Wortlaut
der Vorschrift enthalten ist.

§ 7 HITSiG-E – Datenverarbeitung
******************************************************************************

Es lässt sich allgemein feststellen, dass die Rolle der Vorschrift 
in Bezug auf die Gesamtheit der Datenschutzvorschriften nicht klar 
definiert ist, da es auch andere Datenverarbeitungstatbestände gibt, 
in denen die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht ausgeschlossen ist 
und die nicht eindeutig als solche gekennzeichnet sind. Es bleibt unklar, 
welche Vorschrift in welchen Fällen gilt. In jedem Fall handelt es sich 
jedoch bei § 7 um eine Vorschrift zur Verarbeitung personenbezogener Daten, 
die auch im Titel oder der Gesetzesbezeichnung deutlich werden sollte.

Gemäß Absatz 1 darf das Zentrum für Informationssicherheit 
personenbezogene Daten zur Erfüllung seiner im öffentlichen Interesse 
liegenden Aufgaben verarbeiten. Es wäre jedoch wünschenswert, dass zumindest 
ein Verweis auf die (abschließende) Aufgabenbeschreibung 
nach § 5 Absatz 2 HITSiG-E gegeben wird, um diese Aufgaben genauer 
zu konkretisieren.

Die Ergebnisse der Interessenabwägung gemäß Absatz 2 müssen 
dokumentiert werden.

Die Vorschrift in Absatz 3 regelt die Anonymisierung 
von personenbezogenen Daten nach Abschluss der Datenauswertung. Da es 
verschiedene Techniken zur Anonymisierung gibt, sollte klargestellt werden, 
dass die Anonymisierung nach dem aktuellen "Stand der Technik" 
erfolgen muss. Außerdem sollte ein zusätzlicher Passus hinzugefügt werden, 
der eine jährliche Überprüfung des verwendeten Anonymisierungsverfahrens 
vorschreibt und alternative Maßnahmen wie die Löschung der Daten ermöglicht, 
da eine Anonymisierung nicht vollständig 
von der datenschutzrechtlichen Verantwortung entbindet. Die Formulierung i
n Absatz 3 Satz 2 sollte korrigiert werden, da sie irreführend 
von "anonymisierten personenbezogenen Daten" spricht.

Ungeachtet dessen geht der Autor davon aus, das nach jetzigen 
wissenschaftlichen Erkenntnissen eine Anonymisierung dieser Daten praktisch 
unmöglich ist.

In Absatz 4 wird festgelegt, dass bei Feststellung eines Schadprogramms 
dieses jederzeit beseitigt oder dessen Funktion eingeschränkt werden kann, 
sofern es durch die Datenanalyse entdeckt wurde. Dies gilt auch für Fälle, 
die unter § 303a StGB fallen. Es erscheint ungewöhnlich, dass 
eine solche Regelung in einer Datenschutzvorschrift enthalten ist, 
da sie sich auf die technische IT-Sicherheit bezieht. 
Eine ähnliche Vorschrift wurde im Cybersicherheitsgesetz Baden-Württemberg 
erlassen, um Gefahren für die Cybersicherheit abzuwehren. Es bleibt fraglich, 
ob die aktuelle Formulierung sinnvoll ist, da keine Angaben zur Art, 
dem Umfang und der Herkunft der Gefahr gemacht werden. Darüber hinaus ist 
unklar, welche technischen Eingriffe erforderlich sind, um eine solche 
"Beseitigung" vorzunehmen.

§ 8 HITSiG-E – Verwendung von auf informationstechnischen Systemen gespeicherten Daten
******************************************************************************

Es wäre zweckmäßig, im HITSiG eine Rechtsgrundlage 
für die automatisierte Verarbeitung von Protokolldaten und Metadaten
zu schaffen, da dies zur Informationssicherheit beitragen kann. Allerdings 
muss beachtet werden, dass solche Daten fast immer personenbezogene 
Informationen enthalten, insbesondere wenn sie kumuliert werden oder 
einzigartig sind. Derzeit berücksichtigt § 8 HITSiG-E diese Eigenschaft 
nicht hinlänglich, da er nur technisch-organisatorische Schutzvorkehrungen 
und Überprüfungen vorschlägt. Es wäre daher hilfreich, einen Verweis 
auf die flankierende Verfahrensvorschrift § 14 HITSiG-E einzufügen, 
um sicherzustellen, dass angemessene Schutzmaßnahmen ergriffen werden. 
Das Verhältnis von § 8 HITSiG-E zu § 7 HITSiG-E ist unklar und 
sollte unbedingt geklärt werden. Ähnliche Probleme bestehen bei 
§ 9 HITSiG-E, der ebenfalls Regelungen zur Erhebung und Auswertung 
von Datenverkehr im Landesdatennetz enthält.

Das Damoklesschwert einer verstecken verfassungswidrigen 
Vorratsdatenspeicherung droht.

§ 10 HITSiG-E – Auswertung ohne Inhaltsdaten
******************************************************************************

§ 10 HITSiG-E ist eine ergänzende Vorschrift zur Datenauswertung im Sinne 
der Informationssicherheit (ohne Inhaltsdaten) gemäß § 8 und § 9 HITSiG-E, 
die offensichtlich davon ausgeht, dass die in diesem Kontext 
verarbeiteten Daten einen Personenbezug haben. Um dies deutlicher zu machen, 
sollte dies nicht nur in § 10, sondern auch schon in den § 8 und § 9 
des Gesetzes klargestellt werden.

Im Sinne des Datenschutzes ist es positiv zu bewerten, dass der Fokus 
auf der automatisierten Auswertung der Daten liegt, um die Intensität 
eines möglichen Grundrechtseingriffs entsprechend den Vorgaben 
des Bundesverfassungsgerichts zu reduzieren. Für manuelle oder 
personenbezogene Datenauswertungen werden Einschränkungen formuliert. 
Allerdings ist unklar, welche weiteren Verarbeitungsvorgänge über Absatz 1 
hinaus relevant sein sollen, wie die Formulierung "insbesondere" nahelegt. 
Obwohl Absatz 2 einschränkende Anforderungen für die über Absatz 1 
hinausgehende Datenverarbeitung formuliert, sind diese nicht ausreichend, 
da sie - aufgrund der personenbezogenen Daten - die verfassungsrechtlich 
geschützten Rechtspositionen der Betroffenen nicht ausreichend 
berücksichtigen, beispielsweise im Rahmen 
einer kumulativen Interessenabwägung der widerstreitenden Rechtsgüter. 
Die eingeschränkte Anordnungsbefugnis der Auswertungsmaßnahmen 
kann dieses datenschutzrechtliche Defizit allein nicht ausgleichen.


§ 11 HITSiG-E – Auswertung von Inhaltsdaten 
******************************************************************************

Der Kern von § 11 bezieht sich auf die Auswertung von Inhaltsdaten. Trotzdem
weist auch diese Vorschrift systematische Mängel im Datenschutz- und 
Maßnahmenteil des HITSiG-E auf. Absatz 1 bezieht sich zunächst 
auf die Auswertung von Metadaten gemäß § 8 und § 9, obwohl es sich laut Titel
um die Auswertung von Inhaltsdaten handeln soll. Es gibt auch 
inhaltliche Überschneidungen, insbesondere mit § 8, und es ist nicht klar, 
wie die jeweiligen Maßnahmen voneinander abgegrenzt werden sollen, 
einschließlich der unverzüglichen Löschpflicht, die bereits 
in § 8 Abs. 2 Satz 2 HITSiG-E geregelt ist. Absatz 3 fehlt es 
an einer dokumentierten Abwägung der widerstreitenden Interessen. Darüber 
hinaus ist aus Absatz 1 bis 3 nicht ersichtlich, was die Unterscheidung 
zwischen Verkehrs- und Inhaltsdaten sein soll, obwohl dies der Titel 
der Vorschrift erwarten lässt. Absatz 4 enthält eine juristisch 
notwendige Regelung zum Kernbereichsschutz, jedoch ist unklar, 
was unter Inhaltsdaten im Sinne des Gesetzes zu verstehen ist und 
aus welcher Quelle diese stammen.

Das Damoklesschwert einer verstecken verfassungswidrigen 
Vorratsdatenspeicherung droht erneut.

§ 14 HITSiG-E – Gewährleistung der Informationssicherheit und des Datenschutzes
******************************************************************************

Eine gesetzliche Regelung, die die Informationssicherheit verbessern möchte, 
muss auch den Datenschutz und die Anforderungen an die Datensicherheit 
berücksichtigen, wenn sie (personenbezogene) Daten auswertet. Es ist daher 
zu begrüßen, dass die derzeitige Entwurfsfassung eine ausdrückliche Regelung 
zu diesem Thema enthält. Um die Klarheit zu verbessern, wäre jedoch 
ein Verweis auf § 14 HITSiG aus den vorhergehenden und darauf 
bezogenen Vorschriften sinnvoll. Wie bereits in den Definitionen angemerkt, 
sollten weitere Schutzziele der IT-Sicherheit in Absatz 2 Nummer 4 
in Betracht gezogen werden, da die Authentizität und Nichtabstreitbarkeit 
bei einer zuverlässigen Datenanalyse unerlässlich sind. Es ist lobenswert, 
dass der Datenzugriff durch das Vier-Augen-Prinzip, 
die getrennte Datenhaltung und die Protokollierung 
der entsprechenden Datenverarbeitung einschließlich 
des Berechtigungsmanagements gesichert wird. Die Erstellung 
eines Sicherheitskonzepts gemäß § 15 HITSiG-E ist ebenfalls positiv 
zu bewerten. In diesem Zusammenhang ist zu beachten, 
dass wesentliche Änderungen an IT-Systemen auch die genutzte Software 
betreffen können.

§ 16 HITSiG-E – Wiederherstellung der Sicherheit oder Funktionsfähigkeit informationstechnischer Systeme in herausgehobenen Fällen der Beeinträchtigung 
******************************************************************************

Ein redaktioneller Fehler findet sich in Absatz 4, der korrekterweise 
lauten sollte: "[...] nur mit Einwilligung der ersuchenden Stelle 
gemäß Absatz 1 übermitteln [...]". Absatz 5 regelt die Einbindung 
von Dritten in die Wiederherstellung der Sicherheit oder 
Funktionsfähigkeit von IT-Systemen. Allerdings werden in diesem Absatz 
keine weiteren Anforderungen an die Dritten selbst, 
deren Qualifikation oder das Rechtsverhältnis untereinander festgelegt.

§ 17 HITSiG-E – Information der Betroffenen
******************************************************************************

Die Mängel des vorliegenden Gesetzentwurfs in Bezug auf den Datenschutz 
und die Systematik setzen sich auch bei der Informationspflicht gegenüber 
Betroffenen fort, die eine wichtige verfassungsrechtliche Garantie darstellt 
(insbesondere im Hinblick auf das Zitiergebot als Nachweis für den Eingriff 
in Grundrechte). Es wird nicht erklärt, warum die Informationspflicht 
nur in den Fällen des § 10 Abs. 2 oder des § 11 Abs. 3 relevant sein soll. 
Dies ist rechtlich problematisch, da im Zusammenhang 
mit anderen Verarbeitungsszenarien zur IT-Sicherheit nach diesem Gesetz 
auch personenbezogene Daten anfallen können, die von Behörden 
verarbeitet werden.

Darüber hinaus wurde die NIS-2 Richtlinie sowie die anstehende 
NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsstärkungsgesetz noch nicht 
berücksichtigt.

.....



Köln, 8. Mai 2023




Pierre Gronau

